%%=============================================================================
% File Name: chapter2.tex
% Creation Date: 23:03:06 13-05-2012
% Last Modified: Sat May 19, 13:44:20 ICT 2012
% Created by: xuansamdinh
% Email: xuansamdinh.n2i@gmail.com
%%=============================================================================
\chapter{Imgur \& API} % (fold)
\label{cha:imgurandapi}

Cho đến bây giờ, thì trên thế giới Web đã xuất hiện rất rất nhiều các Website
cho phép người dùng tải ảnh lên, quản lý ảnh của mình cũng như chia sẻ những
bức hình đó.

Một trong số ấy là trang \textbf{Imgur}. Cùng tìm hiểu qua đôi chút về
trang này, và đánh giá xem thử trang này có điểm cộng nào so với những
trang khác nói chung, cũng như chúng ta có thể làm gì với nó.

\section{Giới thiệu Imgur} % (fold)
\label{sec:introimgur}

\textbf{Imgur} là một Website lưu trữ và chia sẻ hình ảnh. Bắt đầu hoạt động từ khoảng
tháng 2, năm 2009. Được xây dựng bởi Alan Schaaf. Hiện này website này có hằng triệu
người dùng, đồng nghĩa rằng có rất rất nhiều hình ảnh được lưu trữ và chia
sẻ trên đây.

Bảng \ref{imgurinfo} liệt kê một số thông tin của trang Imgur. Và hình
\ref{imgurscreenshot} là hình chụp màn hình của Imgur.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{ l @{ : } p{6cm} }
		\multicolumn{2}{ c }{\textbf{ Một số thông tin về Imgur }} \\
		\toprule
        \multicolumn{2}{ c }{\includegraphics[scale=0.5]{./graphics/imgur_logo.png}} \\
        \midrule
        \textbf{URL} & \texttt{imgur.com} \\
        \midrule
        \textbf{Loại Website} & Máy chủ lưu trữ hình ảnh \\
        \midrule
         \textbf{Đăng ký tài khoản} & Tùy chọn \\
        \midrule
        \textbf{Ngôn ngữ} & Tiếng Anh \\
        \midrule
        \textbf{Chủ sở hữu} & \textbf{Imgur LLC} \\
        \midrule
        \textbf{Người xây dựng} & Alan Schaafe \\
        \midrule
        \textbf{Bắt đầu hoạt động} & Tháng 2, năm 2009 \\
        \midrule
        \textbf{Trạng thái} & Đang hoạt động \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Một số thông tin về Imgur}
    \label{imgurinfo}
\end{table}

\setlength\fboxsep{2pt}
\setlength\fboxrule{0.5pt}
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./graphics/imgur-ss.png}
	\caption{Hình chụp trang chủ Imgur}
	\label{imgurscreenshot}
\end{figure}

Cũng như rất rất nhiều các website lưu trữ \& chia sẻ hình ảnh khác. Imgur cũng
có các chức năng cơ bản như: tải ảnh lên, tạo và quản lý album, chỉnh sửa thông
tin album; chỉnh sửa ảnh cơ bản, chia sẻ với mọi người; tham gia bình luận về
những bức ảnh được chia sẻ, vv\ldots

Cùng điểm qua một số điểm ưu và những điểm hạn chế ở Imgur.

\subsection{Ưu điểm}
Một số ưu điểm nổi bật của Imgur.

\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Miễn phí, không cần đăng ký tài khoản vẫn có thể sử
        dụng.
    \item[\textbullet] Đăng ký tài khoản dễ dàng. Có thể đăng nhập bằng các tài
        khoản Google, hay Facebook, cùng một số dịch vụ khác nữa.
    \item[\textbullet] Giao diện đơn giản, trực quan, dễ dàng thao tác nhanh
        chóng, hiệu quả. Nền trang sử dụng màu tối đồng nhất, không gây khó chịu
        cho người dùng.
    \item[\textbullet] Nhiều phương thức, cách thức để upload ảnh. Tải lên từ
        máy tính hoặc từ một nguồn tài nguyên nào khác trên Internet. Chọn lựa
        hoặc kéo thả để bắt đầu thao tác tải ảnh lên.
    \item[\textbullet] Hỗ trợ chỉnh sửa ảnh - ở mức đơn giản.
    \item[\textbullet] Dễ dàng quản lý ảnh. Quản lý Album.
    \item[\textbullet] Hỗ trợ kiểu trạng thái album, ảnh ở chế độ ẩn hoặc cá
        nhân, riêng tư.
    \item[\textbullet] Đường link (\textbf{\Gls{url}}) nói chung và link trực
        tiếp của ảnh ngắn gọn.
    \item[\textbullet] Dễ dàng chia sẻ, bình luận, đánh giá, \ldots các album,
        ảnh kể cả bên trong bản thân Imgur với nơi trưng bày (\textbf{Gallary})
        chung, cũng như liên kết với các mạng xã hội khác.
    \item[\textbullet] Không có quảng cáo - đây là một điểm rất đáng chú ý!
    \item[\textbullet] Cung cấp bộ \textbf{\Gls{api}} hỗ trợ đầy đủ việc phát
triển ứng dụng
        có thể thực hiện mọi thao tác với Imgur. Đây là một phần rất quan
        trọng - ít nhất là đối với tài liệu này!
\end{newitemize}

\subsection{Hạn chế}
Và tất nhiên, Imgur cũng có những hạn chế nhất định.

\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Chất lượng ảnh thường bị suy giảm so với ban đầu. Thường
        là chỉ bằng 80\% so với ảnh gốc.
    \item[\textbullet] Không lưu giữ Metadata của ảnh. Ví dụ, những thông tin
        như \Gls{exif} sẽ bị xóa (\emph{strip}) khỏi ảnh.
    \item[\textbullet] Giới hạn số lượng ảnh được tồn tại đồng thời trong tài
        khoản đối với những tài khoản miễn phí. Đó là 250 ảnh.
    \item[\textbullet] Không có ô tìm kiếm. Có lẽ vì ảnh tải lên đều bị xóa hết
        Metadata, và/hoặc không có tiêu đề, nên khả năng tìm kiếm là khó thực
        hiện.
\end{newitemize}

Như vậy, trong phần đầu của chương này, chúng ta đã giới thiệu, tìm hiểu một
số điều cơ bản về dịch vụ lưu trữ và chia sẻ hình ảnh Imgur. Đồng thời điểm qua
những mặt nổi và điểm hạn chế của dịch vụ này.

Phần tiếp theo của chương, chúng ta sẽ tìm hiểu về một điểm quan trọng của
Imgur. Và đó cũng là phần cốt lõi, khởi nguồn cho sự xuất hiện của tài liệu này.
Và, đó là \nameref{sec:imgurapi}.

% section  (end)

\section{Imgur API} % (fold)
\label{sec:imgurapi}

\textbf{API} - như chúng ta đã biết - viết tắt của
\emph{``\textbf{A}pplication
    \textbf{P}rogramming \textbf{I}nterface''}. Có nghĩa là ``Giao diện lập
    trình ứng dụng''.

Rất rất nhiều các chương trình, hệ thống, website, dịch vụ, vv\ldots cung cấp
API - khác nhau - cho những người phát
triển ứng dụng. Với API, chúng ta có thể xây dựng các ứng dụng ``giao tiếp'',
hay làm việc với chương trình, hệ thống, dịch vụ cung cấp API tương ứng như là
người dùng hay là phần mở rộng của hệ thống cung cấp API đó.

Ví dụ: Vim, Emacs, hay Eclipse là những trình
\href{http://texteditors.org/cgi-bin/wiki.pl}{\emph{Text Editor}}
hay \emph{\Gls{ide}} được biết đến rất nhiều vì sức mạnh của chúng. Và sức
mạnh ấy một phần không nhỏ được tạo nên bởi các phần mở rộng - những gì dựa vào
API của chương trình để làm việc với chương trình đó.

Tương tự, Imgur cũng cung cấp cho người dùng bộ API khá đầy đủ nhằm hỗ trợ xây
dựng các ứng dụng như là trình khách cho dịch vụ này.
\subsection{Tổng quan về Imgur API} % (fold)
\label{sub:imgurapioverview}

API của Imgur được giới thiệu ở trang API (\url{api.imgur.com}) như sau:
    \begin{quote}
Imgur's API exposes much of the Imgur infrastructure via a standardized
programmatic interface.
    \end{quote}

    Có thể phát biểu lại như sau: \emph{``API của Imgur thể hiện cấu trúc cơ sở hạ tầng
    của Imgur thông qua một giao diện lập trình đã được tiêu chuẩn hóa.''} --
    \gls{restful} \gls{api}.

Có nghĩa rằng, thông qua bộ API này, chúng ta có thể hiểu về cấu trúc bên trong
của Imgur cũng như có thể xây dựng các ứng dụng làm việc với những chức năng
mà Imgur cung cấp.

Vậy với bộ API này, chúng ta có thể làm gì với Imgur? Một số điều có thể liệt
kê như sau đây:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Tải ảnh lên một cách nặc danh.
    \item[\textbullet] Tải ảnh vào tài khoản.
    \item[\textbullet] Tạo và quản lý các album ảnh.
    \item[\textbullet] Liệt kê mọi ảnh/album trong album/tài khoản.
    \item[\textbullet] Xóa ảnh.
\end{newitemize}

Trên đây là một số điều mà chúng ta có thể làm khi sử dụng Imgur API, và còn
hơn thế nữa.


Imgur API là \gls{restful} API, hoạt động dựa trên những yêu cầu của
\textbf{\Gls{http}} và kết quả trả về là \textbf{\Gls{xml}} hoặc
\textbf{\Gls{json}}.

Một dịch vụ web \Gls{restful} là một dịch vụ như thế nào? Là một dịch vụ được
thiết kế theo những nguyên lý cơ bản sau đây. Tham khảo tài liệu
\citep*{ibmrestfulbasic,wiferestexplain}.
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Sử dụng các phương thức HTTP một cách rõ ràng.
    \item[\textbullet] Phi trạng thái
    \item[\textbullet] Hiển thị cấu trúc thư mục như URls
    \item[\textbullet] Chuyển đổi JavaScript Object Notation (\Gls{json}) và
        \Gls{xml} hoặc cả hai.
\end{newitemize}

Hiểu đơn giản rằng, để thực hiện yêu cầu của mình, người dùng sẽ gửi các yêu cầu đến nhà
cung cấp dịch vụ - hay là các \emph{``điểm cuối''} (\emph{Endpoint}) bằng cách
sử dụng các phương thức của \Gls{http} như
\textbf{GET}, \textbf{PUT}, \textbf{POST}, và \textbf{DELETE}, vv\ldots Mà trong
\Gls{restful}, đó là các \emph{``động từ''}. Và nhận kết quả trả về là dữ liệu dạng văn
bản ở định dạng tài liệu \Gls{xml}, hoặc \Gls{json}.

\textbf{Endpoint:} % (fold)
Là ``điểm đến'' của các yêu cầu mà người dùng gửi đi. Tức là các \Gls{url} mà
câu lệnh của \Gls{http} gửi thông tin đến. Imgur cung cấp 2 \Gls{url} tương ứng
lần lượt với \Gls{http} (cổng 80) và \Gls{https} (cổng 443):
\begin{newdescription}
    \item[\textbullet ~\Gls{http}:] \url{http://api.imgur.com/}
    \item[\textbullet ~\Gls{https}:] \url{https://api.imgur.com/}
\end{newdescription}

\textbf{Phiên bản (\emph{Versions}):}
Hiện thời Imgur đang cung cấp 2 phiên
bản API, bao gồm \texttt{1} và \texttt{2}. Chỉ cần thêm vào số phiên bản ở cuối
\Gls{url} \emph{endpoint} là ta có \Gls{url} \emph{endpoint} tương ứng của
từng phiên bản:
\begin{newdescription}
    \item [\textbullet ~\texttt{1}:] \url{http://api.imgur.com/1}
    \item [\textbullet ~\texttt{2}:] \url{http://api.imgur.com/2}
\end{newdescription}

\textbf{Kết quả trả về:} Kết quả trả về nhận được sau khi gửi yêu cầu đến Imgur
bao là một trong hai dạng tài liệu có định dạng là \Gls{xml} hoặc \Gls{json}.
\Gls{xml} là định dạng mặc định được sử dụng. Để chỉ định kết quả trả về ở định
dạng nào, chúng ta thêm vào cuối \Gls{url} endpoint phần mở rộng tương ứng.
Ví dụ: để nhận được kết quả trả về sau khi upload ảnh là \gls{xml}:
%\begin{verbatim}
\url{http://api.imgur.com/2/upload.xml}
%\end{verbatim}

Ngoài ra, định dạng trả về còn được chỉ định, hay bắt buộc bằng cách đặt giá trị cho thông số
toàn cục (\emph{Global Parameter}) \texttt{\_format}. Ví dụ:\\
%\begin{verbatim}
\indent\url{http://api.imgur.com/2/accounts/images/12345.xml?_format=json}
%\end{verbatim}

Chúng ta đã có cái nhìn tổng quan về Imgur. Tiếp theo chúng ta sẽ cùng tìm hiểu
chi tiết một số mục trong Imgur API.

Imgur cung cấp 2 loại API đó là: \begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\item \textbf{\nameref{sub:anonyapi}} cho việc sử dụng Imgur một cách nặc danh;
\item \textbf{\nameref{sub:authapi}} cho người dùng đã đăng ký và muốn sử dụng với tài khoản.
\end{inparaenum} Chúng ta sẽ lần lượt tìm hiểu về 2 loại API, nhưng trước hết
sẽ là phần tìm hiểu về giao thức xác thực quyền hạn mà Imgur sử dụng để cung
cấp khả năng xác thực và cấp quyền sử dụng tài khoản đối với những ứng dụng
nào đó, cho người dùng.

% subsection Tổng quan về Imgur API (end)

\subsection{Oauth} % (fold)
\label{sub:Oauth}
Một điều quan trọng khi sử dụng những ứng dụng với tài khoản trên các dịch vụ
đó là \textbf{Xác thực}(\textbf{Authentication}) để \textbf{cấp quyền} truy cập
tài khoản cho ứng dụng đó.

Imgur sử dụng giao thức xác thực \textbf{\gls{oauth}} 1.0a.
\textbf{\gls{oauth}} là một chuẩn mở
cho quá trình xác thực và ủy quyền. Với \Gls{oauth}, người dùng có thể cấp
quyền truy cập, chỉnh sửa những tài nguyên riêng tư trên các dịch vụ trên
Internet cho các dịch vụ khác hay các ứng dụng khác.

Lợi điểm của việc sử dụng \gls{oauth} có thể liệt như sau:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Có thể ủy quyền cho dịch vụ, ứng dụng nhưng không cần
        cung cấp tên tài khoản và mật khẩu, đặc biệt là ở dạng thô.
    \item[\textbullet] Vì vậy không phải lo lắng bị dịch vụ, ứng dụng được ủy quyền
        thay đổi thông tin quan trọng tài khoản, mật khẩu chẳng hạn.
    \item[\textbullet] Tránh được trường hợp bị một dịch vụ, ứng dụng khác giả
        mạo dịch vụ, ứng dụng được ủy quyền, nhằm mục đích xấu.
\end{newitemize}

Và nhiều lợi điểm khác nữa.

Để truy cập và sử dụng \gls{oauth} của Imgur, chúng ta sử dụng các \gls{url}
endpoint sau đây. Cách sử dụng sẽ được đề cập ở chương xây dựng chức năng
chương trình sử dụng quyền xác thực.
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] \url{https://api.imgur.com/oauth/request_token}
    \item[\textbullet] \url{https://api.imgur.com/oauth/authorize}
    \item[\textbullet] \url{https://api.imgur.com/oauth/access_token}
\end{newitemize}
% subsection Oauth (end)


\subsection{Anonymous API}
\label{sub:anonyapi}
Imgur cung cấp API cho mục đích sử dụng Imgur một cách nặc danh. Tức là không
cần đăng ký tài khoản để sử dụng Imgur. Đó là \emph{Anonymous \textbf{Resource}}

Sở dĩ Imgur gọi đây là \emph{``Tài nguyên''} (\textbf{Resource}) vì Imgur được
xây dựng dựa trên những nguyên lý của chuẩn dịch vụ Web \gls{restful} nên đây
được coi là một \emph{tài nguyên}, các
\emph{``danh từ''}. Và sử dụng các \emph{``động từ''} -- đã đề cập ở trên -- để
tác động, ``lắp ghép'' với các danh từ này.

Phần sau chúng ta sẽ đề cập đến tài nguyên ủy quyền, hay là một ``danh từ''
khác.

\textbf{Endpoint} khi sử dụng Anonymous API là:
\url{http://api.imgur.com/2/} \\
Ví dụ: \gls{url} dùng khi upload là:  \url{http://api.imgur.com/2/upload} \\
Và \gls{xml} là định dạng trả về:
\url{http://api.imgur.com/2/upload.xml}

Những gì chúng ta có thể làm với Anonymous API? Khá nhiều, có thể kể như:
\begin{newitemize}
    \item[\textbullet] Tải ảnh lên.
    \item[\textbullet] Xem số liệu thống kê của Website.
    \item[\textbullet] Lấy thông tin của ảnh.
    \item[\textbullet] Xem ảnh từ bộ sưu tập.
\end{newitemize}
Ngoài ra còn có thể: \begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)] \item Xem
    thông tin và liệt kê ảnh từ album; \item Xóa ảnh; Hay là \item lấy mã nhúng
        của ảnh, album nào đó.\end{inparaenum}

Trên đây là giới thiệu ngắn về Imgur API dành cho người dùng Imgur một cách nặc
danh và những gì có thể làm được với Anonymous API. Chi tiết sẽ được đề cập ở
phần xây dựng chức năng của ứng dụng sử dụng Anonymous API.
% subsection Anonymous API (end)

\subsection{Authenticated API} % (fold)
\label{sub:authapi}
\textbf{Authenticated API}, hay là \textbf{Authenticated Resource}. Cung cấp cho người dùng rất
nhiều chức năng, từ việc tải ảnh lên tài khoản, cho đến việc toàn quyền sử dụng
những chức năng của tài khoản. Ngoại trừ việc không thể thay đổi được một số
thông tin chính của tài khoản, mật khẩu chẳng hạn.

Những gì bạn có thể làm trên Imgur website thì bạn đều có thể làm với việc sử
dụng Authenticated Resource. Như là tạo mới album ảnh, tải ảnh lên album, liệt
kê tất cả các ảnh trong tài khoản. Xóa ảnh, xóa album, vv\ldots

Tương tự, chúng ta sẽ chưa đi sâu vào việc thực hiện các chức năng này. Các
phần sau của tài liệu này sẽ lần lượt đề cập từng chức năng dần.

\textbf{Endpoint} của Authenticated API, cũng rất đơn giản, đó là: \\
\indent \url{http://api.imgur.com/2/account}

% subsection Authenticated API (end)
% section Imgur API (end)

\begin{center}
    \line(1,0){250}
\end{center}

\textbf{Kết chương:} Chương này của tài liệu đã giới thiệu về Imgur, một
website lưu trữ và chia sẻ hình ảnh. Đồng thời cũng giới thiệu Imgur API, là
công cụ cho việc phát triển các ứng dụng cho Imgur, như là trình khác của
Imgur. Cùng điểm qua một vài phần quan trọng và những gì chúng ta có thể làm
được với Imgur API.

Chương tiếp theo của tài liệu này sẽ trình bày những ý tưởng, nhu cầu, vv\ldots
dẫn tới ý tưởng xây dựng một ứng dụng như là trình khách của Imgur. Cùng đến
với chương \nameref{cha:ideadandtools}.
% chapter Imgur \& API (end)
% vim: set ff=unix ft=tex fenc=utf-8 ts=4 sw=4 tw=79 :
